# Políticas identitárias
A política de identidade é o terreno político no qual vários grupos sociais se engajam em uma “luta por reconhecimento” dentro da sociedade burguesa, cada um buscando o reconhecimento dos interesses especiais de um grupo social específico. A política de identidade dominou a política radical durante as últimas décadas do século 20 e constituiu um afastamento das tentativas de mudar governos ou ganhar poder político. A política de identidade focava em como seu grupo particular era “representado” na mídia e na linguagem, como seu grupo era afetado por várias práticas institucionais e assim por diante.

Desenvolvimento histórico: a política de identidade teve suas origens no desenvolvimento do processo de trabalho nos Estados Unidos em particular e nos países capitalistas desenvolvidos em geral, o que tornou insustentável a superexploração de setores da classe trabalhadora e aumentou o potencial de socialização das mulheres, trabalho e outras relações incompatíveis com as formas tradicionais de opressão. O crescimento de setores profissionais da classe trabalhadora e das “indústrias do conhecimento”, além dos sucessos de uma série de movimentos sociais, criou a oportunidade e os meios para a promoção de interesses setoriais em lugar dos interesses de classe. A política de identidade surgiu como uma negação dos movimentos e lutas sociais de massa após a Segunda Guerra Mundial - por exemplo, os Movimentos de Libertação Nacional, seguidos pelo Movimento dos Direitos Civis nos EUA.

O Movimento de Libertação Nacional foi um movimento de massas que assumiu a forma de lutas contra o imperialismo e frequentemente se fundiu com o movimento operário internacional e estava intimamente ligado ao socialismo. O Movimento de Libertação Nacional foi um grande ímpeto para o Movimento dos Direitos Civis começando nos EUA, que emprestou muito de sua retórica e inspiração das lutas de Libertação Nacional do povo negro na África e em outros lugares. Por sua vez, o Movimento de Libertação das Mulheres, que começou nos Estados Unidos e em outros países capitalistas desenvolvidos, inspirou-se nessas lutas. Embora o Movimento de Libertação das Mulheres incluísse lutas em larga escala contra instituições que apoiavam o patriarcado e por mudanças em leis como a legislação de igualdade de remuneração, este movimento introduziu pela primeira vez elementos de "política pessoal", ou seja, luta política no plano das relações interpessoais.

Assim, os movimentos sociais do pós-guerra que enfatizavam os interesses comuns das massas populares em oposição a um inimigo externo, começaram a passar para a política na qual enfatizava a diferença, e pela composição da diferença múltipla, identidade e o inimigo tornou-se cada vez mais indefinível: embora todos parecessem pertencer a uma minoria oprimida ou outra (você pode ser um americano branco educado, mas se você fosse gay, mulher ou deficiente, por exemplo, então você poderia se engajar em uma luta contra a opressão especial que você estava sofrendo). Todas essas lutas contra a multiplicidade de opressões foram e permanecem, é claro, progressivas, mas o efeito geral também é desmobilizador. Tendo sua origem no individualismo inerente às relações sociais burguesas, a Política de Identidade começou a se desenvolver dentro desses movimentos, transformando lutas coletivas contra o Estado e as formas institucionais de opressão em lutas de reconhecimento para negros, mulheres, gays, jovens e assim por diante. Do ponto de vista da Política de Identidade, o Socialismo é apenas mais uma vertente da Política de Identidade, ou seja, a luta da classe trabalhadora, mas para a Política de Identidade, a identidade é autoidentidade, portanto o Socialismo é reduzido à luta pelo reconhecimento daqueles que se definem como trabalhadores, e comumente como trabalhadores heterossexuais, brancos, do sexo masculino e de colarinho azul. Deste ponto de vista, o socialismo aparece simplesmente como a afirmação do privilégio de um grupo sobre outros.

A luta pelo reconhecimento de pessoas com AIDS foi possivelmente a última luta da Política de Identidade a alcançar um nível que se aproximasse de um movimento de massa. O principal porta-voz filosófico desse movimento foi Michael Foucault, e um dos principais resultados da análise de Foucault é que a opressão opera por meio de uma rede de relações interpessoais, em que a identidade das pessoas é socialmente construída, ao invés de grandes instituições, como o Estado, sendo visto como fonte de opressão. A lógica inerente à Política de Identidade faz com que setores cada vez menores da sociedade sejam lançados à luta com cada vez menos oportunidades de apelo legítimo à solidariedade de outros. Consequentemente, a necessidade de encontrar alguma base de comunhão de interesses e luta começou a se afirmar nos anos noventa. Além disso, as terríveis consequências da Política de Identidade começaram a se manifestar nas lutas nacionalistas desintegradoras na Iugoslávia e nas ex-colônias, e junto com o fundamentalismo religioso, tudo combinado para levar a Política de Identidade a um beco sem saída no final do século.

No entanto, o período da Política de Identidade completa a revolução burguesa, ao expor todas as formas de opressão que não são essenciais ao domínio do capital; em particular, a política identitária mostra, caso após caso, como a consciência social e as várias formas de opressão encontradas na sociedade burguesa são "construções sociais" em vez de relações imutáveis ​​dadas na natureza humana, e como novas formas de consciência social e novas relações sociais, que superam as relações opressivas, podem ser forjadas na luta. O “Movimento Anticapitalista” do início deste milênio marca a abertura de um novo terreno político, a política de alianças, em que vários grupos e movimentos buscam alianças para resolver problemas sociais, mas ao contrário dos movimentos que antecederam o período da Política de Identidade, identificam segmentos da sociedade civil como locais de luta, em vez de se engajarem em uma luta pelo poder do Estado.

É muito comum os jovens, principalmente marxistas, dizerem que Foucault, Deleuze e Derrida são identitários ou que eles seriam a origem teórica do identitarismo, porém esses pensadores produziram uma teoria de crítica radical da identidade, uma filosofia que privilegia a diferença.

Leituras adicionais:
- Cultura Nacional e a Luta pela Liberdade (Frantz Fanon)
- A dialética do sexo (Shulamith Firestone)
- Políticas sexuais (Kate Millett)
